\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\begin{document}
\section{Report 01 - Erro experimental e algarismos significativos}
Erro sistemático é quando o equipamento possui algum defeito ou mesmo existe algum erro de projeto do equipamento, introduzindo erros de forma sistematica durante as leituras. Pode ser corrigido com a troca de equipamento e comparando o resultados com os resultados de equipamentos que estajam fazendo as leituras corretamente.
Erro aleatório: provem de variaveis que nao estão sendo controladas no experimento. Pode ser provocado por ruidos nos equipametos ou mesmo por erro humano.
Precisao: e a medida da reprodutibilidade de um resultado. Em outras palavras, e quando os resultados possuem valores muito aproximados uns dos outros.
Exatidao: e a medidade de quanto o resultado obtido aproxima-se do valor real esperado.
Observacao: para um experimento ser considerado de melhor qualidade, e necessario que tanto a precisao e a exatidao sejam as maiores possiveis. Nao adianta nada ter um item melhor que o outro apenas - ambos tem que ser os melhores possiveis.

Algarismos significativos: e o numero de minimo de algarismos necessarios para determinar um valor de forma exata. O numero de algarismos tem que ser expresso claramente sob pena de perca da qualidade da informacao e consequente comprometimento do trabalho 

Expressando incertezas: Toda medida imbute um grau de incerteza, devido as limitacoes de exatidao e precisao. Vale notar qua a incerteza é inerente a uma medida individual.

desvio padrao: o desvido padrao e uma medida relativa a qualidade da populacao (no caso, as medidas) - refere-se ao conjunto de medidas e nao a medida individual em si. Quanto menor o desvio padrao, melhor é a qualidade da populacao. Quando ha um desvio padrao grande e necessario analisar as medidas individualmente e excluir as medidas que estao 'pesando' mais no desvio padrao a fim de obter-se um desvio padrao adequado.

Media: a media das medias e utilizada como medida que mais se aproxima do valor real e como referencia para o desvio-padrao.

Leitura de escalas: ao realizar a leitura em provetas ou buretas graduadas deve-se levar em conta a altura dos olhos com a bureta/proveta. Caso nao seja observado a altura dos olhos, pode ser gerado um erro de leitura, conhecido como paralaxe.

Calculo do limite de erro: no caso da balanca analitica, assume-se a menor medida (em geral 0,0001g) e para aparelhos que medem o volume, utiliza-se como limite de erro a metade da menor divisao da escala. $$E = (limite de erro do instrumento / valor medido) * 100$$

\subsection{Questionario.}
1 - Explique a diferença entre erro sistemático e erro aleatório.
Erro sistemático: é aquele ocorre diversas vezes, até ser descoberto e corrigido, devido à uma falha no equipamento ou no seu projeto (equipamento).
Erro aleatório: provém de efeitos variáveis que não estão controladas nas medidas.Pode ser provocado por ruídos nos equipamentos ou mesmo na falha de interpretação de uma medida, como por exemplo, a dificuldade da leitura de um valor da bureta, devido ao menisco.

2 - Qual a diferença entre erro da medição e desvio padrão?
O erro de medição é quando existe uma falha na leitura de um determinado dado devido uma falha no equipamento/seu projeto ou mesmo por ruídos gerados por variáveis não controladas. O desvio padrão é uma medida que indica os limites da variações (tanto positiva quanto negativa) de um determinado dado. Essas variações ocorrem devido as medidas realizadas (várias) nem sempre coincidem. Portanto, faz-se necessário o desvio padrão para saber quais os limites aceitaveis (tanto positivos, como negativos) das leituras realizadas.

3 - Escreva cada resposta com o número correto de algarismos
significativos:
a)12,3


b)$$55,19568 * 10^2$$
$$5,520 * 10^3$$


c)$$1193,3 * 10^-3
1,19 * 10^1
ou 1,193 * 10^1
ou 1,2 * 10^1
$$

d)$$459,99 * 10^-2$$

4 - Bush, Obama, Bin Laden e Lula praticaram tiro ao alvo. As
figuras abaixo mostram os alvos depois dos tiros. Relacione cada
alvo com a descrição apropriada:
a) Exato e preciso;
Bin Laden [que deus o tenha! ;)]

b) Exato, porém não preciso;
Bush

c) Preciso, porém não exato;
Obama;

d) Nem preciso, nem exato.
Lula (será que bebeu!?)

\section{Report 02 - }



\section{Report 03 - }

\section{Report 04 - }

\section{Report 05 - }
1. Qual a solubilidade aproximada de NaCl em água a 23C?
aproximadamente 35,6g/mol à 25C

2. Qual a diferença entre a filtração simples e a vácuo?
Simples ou filtração gravimétrica utiliza a ação da gravidade para separar as substâncias. É mais lento.
A filtração à váculo utiliza o vácuo para pressionar a substância liquida a passar pelo filtro, deixando o a substancia solida no filtro. Obtém-se o mesmo resultado que a filtração simples mas é mais rápida.

3. Relacione as diferenças entre uma mistura e uma reação química.
Uma mistura é quando duas ou mais substâncias estão apenas ''juntas'', no seu estado original, sem alterações.
A reação química é quando duas ou mais substâncias quimicas reagem, formando uma nova substância com características físico-quimicas diferentes das substancias que reagiram.

4. Descreva as características do precipitado obtido.
O precipitado obtido foi o CaCO_3

5. Em qual experimento foi efetuada a verificação de propriedades físicas da matéria?
No experimento da solução de H_2O e NaCl, no qual foi verificado a propriedade física do ponto de ebulição (100C H_2O - 1400C NaCl).


6. Que propriedade química foi utilizada para se determinar a natureza da substância filtrada?
Foi a propriedade de reação do HCl (ácido) com um CaCO_3 (2HCl + CaCO_3) gerando novamente o CaCl_2(aq) + H_2O(l) + CO_2(g)
reatividade.

\section{General}
Como fazer o desvio padrão corretamente?


report 05 - 


\end{document}
