\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\begin{document}
\section{Modelo Atomico.}
\begin{itemsize}
\item Modelo Atomico dos gregos - 400AC
\end{itemsize}




% ---------------------------------------------------------------------------------

Gregos := o que aconteceria se se eles se dividissem a materia em pedacos cada vez menores?
Haveria um ponto no qual teriam de parar, porque os pedacos nao teriam mais as mesmas propriedades de conjunto ou eles poderiam continuar indefinidamente?

Democrates (460 - 360 AC) e outros filosofos grefos

Atomo = nao-divisivel

Platao e Aristoteles formularam a hipotese de que nao poderia haver particulas indivisivei.
Enfraquecimento da visao atomica por varios seculos enquanto a filosofia aristotelica domininava a filosofica ocidental.


Desde o Sec XVIII na Europa, os cientistas tentavam explicar as propriedades dos gases.


\subject{teoria de Dalton}
\begin{itemsize}
\item Cada elemento e composto de prtes extremamente pequenas chamadas atomos
\item Todos os atomos de um dado elemento sao identicos . Os atomos de elementos diferentes sao diferentes e tem diferentes propriedades e tambem diferentes massas.
\item Os atomos de um elemento nao se convertem em diferentes tipos de atomos por meio de reacoes quimicas. Os atomos nao sao criados e nem distribuidos nas reacoes quimicas
\item OS compostos sao formados quando atomos de mais de um elemento se combinam. Um determinado composto tem sempre o mesmo numero relativo dos mesmos tipos de atomos.

\subject{Lei de Composicao Constante}
Em um determinado compost o numero relativo de atomos e seus tipos sao constantes.

\subject{Lei de Consevacao de Massas}
A massa total dos materiais presentes depois da reacao quimica e igual a massa total antes da reacao quimica.

% ---------------------------------------------------------------------------------


\subject{teoria de Dalton}
\begin{itemsize}
\item Cada elemento e composto de partes extremamente pequenas chamadas atomos.
\item Todos os atomos de um dado elemento identicos. Os atomos de elementso diferentes sao diferentes e tem diferentes propriedades E tambem sia diferenetes mudas(?)
\item Os atomos de um elemento nao se constituem suas 
\item





% Retirado de http://pt.wikipedia.org/wiki/Modelo_at%C3%B4mico em APR/07/11 - 20h15m
O professor da universidade inglesa New College de Manchester, John Dalton foi o criador da primeira teorica atômica moderna na passagem do século XVIII para o século XIX.

Em 1803 Dalton publicou o trabalho Absorption of Gases by Water and Other Liquids, (Absorção de gases pela água e outros líquidos), neste delineou os princípios de seu modelo atômico.

Segundo Dalton:

    * Átomos de elementos diferentes possuem propriedades diferentes entre si.
    * Átomos de um mesmo elemento possuem propriedades iguais e de peso invariável.
    * Átomo é a menor porção da matéria, e são esferas maciças e indivisíveis.
    * Nas reações químicas, os átomos permanecem inalterados.
    * Na formação dos compostos, os átomos entram em proporções numéricas fixas 1:1, 1:2, 1:3, 2:3, 2:5 etc.
    * O peso total de um composto é igual à soma dos pesos dos átomos dos elementos que o constituem.

Em 1808, Dalton propôs a teoria do modelo atômico, onde o átomo é uma minúscula esfera maciça, impenetrável, indestrutível, indivisível e sem carga. Todos os átomos de um mesmo elemento químico são idênticos. Seu modelo atômico foi chamado de modelo atômico da bola de bilhar.

Em 1810 foi publicada a obra New System of Chemical Philosophy (Novo sistema de filosofia química), nesse trabalho havia testes que provavam suas observações, como a lei das pressões parciais, chamada de Lei de Dalton, entre outras relativas à constituição da matéria.

    * Os átomos são indivisíveis e indestrutíveis;
    * Existe um número pequeno de elementos químicos diferentes na natureza;
    * Reunindo átomos iguais ou diferentes nas variadas proporções, podemos formar todas as matérias do universo conhecidas;

Para Dalton o átomo era um sistema contínuo. Apesar de um modelo simples, Dalton deu um grande passo na elaboração de um modelo atômico, pois foi o que instigou na busca por algumas respostas e proposição de futuros modelos.

\end{itemtusize)

\end{document}
